## LinkedIn

Возможно вы удивитесь от того, что книга начинается с поиска на LinkedIn - ресур, доступ к которому заблокирован в России. Однако возможно мои доводы вас убедят в том, что LinkedIn жив и им нужно пользоваться для рекрутинга персонала. Во-первых, LinkedIn одна из немногих соц. сетей в которой общение между пользователями поддерживается и сам LinkedIn, по умолчанию, не считает сообщения спамом. Например, во ВКонтакте и Телеграм, всё с точностью до наоборот. Во-вторых, это самая крупная, открытая площадка для рекрутинга персонала. Да аудитория Facebook больше, но в связи со скандалами вокруг утечек персональных данных, попробуйте там кого-нибудь найти. Если у вас есть сомнения почитайте блог Ирины Шамаевой. В-третьих, LinkedIn предоставляет свои ресурсы для продвижения вакансий. Да часть из них платная, но есть мощные ресурсы и бесплатные. Я говорю про новостную ленту, которая в сочетании с хэштегами помогают охватить большую часть аудитории соц. сети. А например, во Вконтакте и Facebook такая возможность отсутствует, поэтому для продвижения вакансии необходимо использовать контекстную рекламу.

Искать профили кандидатов в LinkedIn можно как внутри самой социальной сети, так и с помощью внешних источников (Boolean Search и X-ray).

### Поиск внутри LinkedIn

Для того что бы воспользоваться внутренней поисковой системой LinkedIn необходимо авторизоваться в личном аккаунте. В окно поиска ввести ключевые слова. Например, как на Рис. 1.1.

![Рис. 1.1.](images/linkedin.png "Поиск кандидатов в LinkedIn")

Поисковая система выдаст вам профили пользователей всех у кого встречаются ключевые слова. Список огромен, в результат выдачи будут включены в том числе профили из других стран мира. Поэтому воспользуйтесь фильтрами и нажмите кнопку "Все фильтры". После этого вы должны увидеть на экране следующее изображение

![Рис. 1.2.](images/linkedin1.png "Фильтры поиска LinkedIn")

Для каждого фильтра вы можете либо воспользоваться уже готовыми подсказками, как это сделано на изображении, либо добавить собственные. После того как установите фильтры нажмите кнопку "Применить". В результате поисковый робот отберёт профили кандидатов по вашим фильтрам и покажет результат. На Рис. 1.3. виден пример.

![Рис. 1.3.](images/linkedin2.png "Результат поиска профилей на LinkedIn")

### Поиск с помощью внешних источников

Другим способом поиска профилей кандидатов на LinkedIn, является поиск через поисковые систем Google или DuckDuckGo.

Для того что бы найти java разработчика в Москве с помощью google или duckduckgo, необходимо указать сайт, на котором следует искать профили, ключевые слова и локацию (город и/или страну). Практически это выглядит следующим образом:

```
site:linkedin.com/in OR site:linkedin.com/pub-pub.dir "Java Developer", Moscow
```

На языке поискового робота это означает - искать на сайте linkedin.com/in или linkedin.com/pub-pub.dir и отобрать ресурсы (страницы профилей кандидатов) в которых встречаются фразы: Java Developer и Moscow. Кавычки здесь означают что поиск должен вестись только по тем ресурсам в которых встречаются слова java и developer вместе. Можно кавычки удалить и тогда поисковый робот проинтерпритирует эти слова по иному. А именно искать ресурсы в которых встречаются слова или java или developer.

### Полезные приёмы

1. Для того что бы найти как можно больше кандидатов, рекомендую использовать разные поисковые системы и запросы. Поисковая выдача в Google и DuckDuckGo отличаются друг от друга. 
2. Поисковые роботы так устроены, что для них выражения Java Developer и Developer Java различаются, что влияет на выдачу. 
3. Используйте весь спектр ключевых слов, которые подходят для поиска нужных кандидатов. Например, в нашем случае можно и нужно использовать такие слова как Spring, Oracle, Java EE, Java SE или просто Java.
4. Есть способ как обойти лимит просмотра профилей кандидатов. Если интересно, пишите мне в телеграм @bergdmitryi.

### Как найти профили других кандидатов со схожим опытом и локацией

Алгоритм в LinkedIn превосходный. Дело в том, что он подбирает профили других пользователей схожих по профессиональной деятельности и локации. Когда вы открываете профиль пользователя обратите внимание на правую колонку. Умный алгоритм сам нам подобрал профили других пользователей, похожие на тот в котором мы находимся.

![Рис. 1.6.](images/linkedin4.png "Правая колокнка профилей в LinkedIn")

Ещё один способ найти кандидатов не покидая профиля кандидата это посмотреть тех кто поставил оценки его профессиональным навыкам, посмотреть рекомендации или отзывы и посмотреть участников проектов в которых участвуют пользователи. Посмотрим на примере тех, кто поставил плюсы навыкам пользователя. На Рис. 1.6. видно, что среди 17 пользователей, которые поставили + навыку Java есть так же java разработчик. И снова копируем ссылку, вставляем в новую вкладку браузера, удаляем лишнее, оставляем только персональный URL-адрес и жмём Enter.

![Рис. 1.7.](images/linkedin5.png "Правая колокнка профилей в LinkedIn")
